@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix owl2xml: <http://www.w3.org/2006/12/owl2-xml#> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix schema: <http://prov4j.org/w3p/schema#> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix vann:     <http://purl.org/vocab/vann/> .

@prefix foaf:     <http://xmlns.com/foaf/0.1/> .
@prefix dcterms:  <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix opmo:   <http://openprovenance.org/model/opmo#> .
@prefix cc: <http://creativecommons.org/ns#> .
@prefix void: <http://rdfs.org/ns/void#> .
@prefix frbr: <http://purl.org/vocab/frbr/core#> .
@prefix cito: <http://purl.org/spar/cito/> .

# --- Own namespaces ------------------------------------------

@prefix lex:        <http://purl.org/lex#> .
@prefix lexm:        <http://purl.org/lex/meta#> .
@prefix lexdt:        <http://purl.org/lex/datatypes#> .
@prefix lexissuertypes: <http://purl.org/lex/lex-issuer-types#> .
#@prefix lexsoltypes: <http://purl.org/lex/lex-sol-types#> .

#TODOs
# Removal -> Cancellation
# Právní zdroj -> Pramen práva

# --- Ontology metadata ---------------------------------------

lex: a owl:Ontology ;
  dcterms:title "LEX ontology"@en ;
  dcterms:description "LEX ontology models various kinds of sources of law. It is based on various FRBR concepts, namely frbr:Work, frbr:Expression and frbr:Manifestation. "@en ;
  dcterms:modified "2012-11-28"^^xsd:date ;
  vann:preferredNamespaceUri "http://purl.org/lex#" ;
  vann:preferredNamespacePrefix "lex" ;
  dcterms:creator <http://purl.org/knap#me>, <http://purl.org/necasky#me>, <http://purl.org/klimek#me>;
  rdfs:seeAlso <http://prefix.cc/lex> ;
  dcterms:rights <http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/cz/> .

##########
## Classes
########

lex:SourceOfLaw a owl:Class ;
	rdfs:label "Pramen práva"@cs, "Source of law"@en ;
	rdfs:comment "Instance této třídy reprezentuje pramen práva. Pramen práva je pojem, jenž označuje vnější formu, kterou jsou sdělovány právní normy. Běžně jsou rozlišovány formální (primární) a gnoseologické (sekundární) prameny práva. Ontologie LEX však takové rozlišení explicitně neimplementuje, ale v budoucnu je možné ji tak rozšířit. Třída je podtřídou třídy Work z ontologie FRBR. Používá se pro specifikaci typu dané instance frbr:Work, která reprezentuje pramen práva. Instance musí reprezentovat celý pramen práva, ne jenom jeho část. Pokud daný zdroj reprezentuje pouze část nějakého pramene práva, potom není instancí této třídy. Je pouze instancí třídy frbr:Work."@cs ;
  rdfs:comment "An instance of this class represents a source of law. It is independent on FRBR vocabulary. It is used to specify a type of a given instance of frbr:Work which represents a source of law. The instance must represent the source as a whole and not only its part."@en .
  
lex:Act a owl:Class ;
  rdfs:label "Zákon"@cs, "Law"@en ;
  rdfs:comment "Instance této třídy reprezentuje zákon vydaný zákonodárným sborem. Zákon je právním předpisem."@cs ;
  rdfs:comment "An instance of this class represents an act. An act is a legal enactment."@en ;
  rdfs:subClassOf lex:SourceOfLaw .

lex:Decision a owl:Class ;
  rdfs:label "Rozhodnutí soudu"@cs, "Court decision"@en ;
  rdfs:comment "Instance této třídy reprezentuje rozhodnutí soudu."@cs ;
  rdfs:comment "An instance of this class represents a court decision."@en ;
  rdfs:subClassOf lex:SourceOfLaw .

lex:Decree a owl:Class ;
  rdfs:label "Nařízení"@cs, "Decree"@en ;
  rdfs:comment "Instance této třídy reprezentuje vládní nařízení nebo nařízení obce nebo kraje. Nařízení je podzákonným právním předpisem."@cs ;
  rdfs:comment "An instance of this class represents a decree issued by a public body.  A decree is a legal enactment."@en ;
  rdfs:subClassOf lex:SourceOfLaw .
  
lex:Regulation a owl:Class ;
  rdfs:label "Vyhláška"@cs, "Regulation"@en ;
  rdfs:comment "Instance této třídy reprezentuje vyhlášku vydanou ústředním správním úřadem (obvykle ministerstvem) nebo obecně závaznou vyhlášku vydanou obcí nebo krajem. Vyhláška je podzákonným právním předpisem."@cs ;
  rdfs:comment "An instace of this class represents a regulation issued by a public body. A regulation is a legal enactment."@en ;
  rdfs:subClassOf lex:SourceOfLaw .
  
lex:Change a owl:Class ;
  rdfs:label "Změna právního předpisu"@cs, "Change of a legal enactment"@en ;
  rdfs:comment "Instance této třídy reprezentuje jednotkovou změnu znění právního předpisu. Proces aplikace změn na právní zdroje je obvykle nazýván novelizace. Změna je definovana ve znění jiného právního předpisu. Tento právní předpis se obvykle nazývá novela. Z pohledu FRBR ontologie jsou změny definovány na úrovni instancí třídy frbr:Expresion. Změna může být pomocí instance této třídy vyjádřena na úrovni konkrétních částí právních předpisů, tj. že daná část znění právního předpisu mění danou část znění jiného právního předpisu. Pokud však nejsou k dispozici detailní informace, lze změnu popsat na vyšší úrovni. Např. pouze že znění právní předpis jako celek mění znění jiného právní předpisu jako celku."@cs ;
  rdfs:comment "An instance of this class represents a single change of an expression of a legal enactment. The process of applying the changes is usually called amending. A change is defined in an expression of another legal enactment. This legal enactment is usually called amendment. From the point of view of the FRBR ontology, changes are defined at the level of instances of class frbr:Expression. A change may be expressed at the level of of concrete parts of legal enactments, i.e. that an expression of a given part of a legal enactment changes an expression of a given part of another legal enactment. If there is not enough information available, a change can be expressed at the higher level. E.g., that only an expression of a legal enactment as a whole changes an expression of another legal enactment as a whole."@en .

lex:Creation a owl:Class ;
  rdfs:label "Vytvoření nové části právního předpisu"@cs, "Creation of a new part of a legal enactment"@en ;
  rdfs:comment "Instance této třídy je speciálním typem konkrétní jednotlivé změny znamenající vytvoření nové součásti právního předpisu (nikoliv však vytvoření právního předpisu jako takového)."@cs ;
  rdfs:comment "An instance of this class represents a special type of a concrete particular amendment specifying a creation of a new part of a legal enactment (but not a creation a legal enactment as a whole)."@en ;
  rdfs:subClassOf lex:Change .

lex:Removal a owl:Class ;
  rdfs:label "Odstranění existující části právního předpisu"@cs, "Removal of an existing part of a legal enactment"@en ;
  rdfs:comment "Instance této třídy je speciálním typem konkrétní jednotlivé změny znamenající odstranění existující součásti právního předpisu (nikoliv však odstranění právního předpisu jako takového)."@cs ;
  rdfs:comment "An instance of this class represents a special type of a concrete particular amendment specifying a removal of an existing part of a legal enactment (but not a legal enactment as a whole)."@en ;
  rdfs:subClassOf lex:Change .
  
lex:Update a owl:Class ;
  rdfs:label "Aktualizace existující části právního zdroje"@cs, "Update of an existing part of a source of law"@en ;
  rdfs:comment "Instance této třídy je speciálním typem konkrétní jednotlivé změny znamenající aktualizaci znění existující součásti právního zdroje."@cs ;
  rdfs:comment "An instance of this class represents a special type of a concrete particular amendment specifying an update of an expression of an existing part of a source of law."@en ;
  rdfs:subClassOf lex:Change .

##########
## Object Properties
########

lex:lastExpression a owl:FunctionalProperty;
	rdfs:label "Poslední existující znění právního zdroje nebo jeho části"@cs, "Last existing expression of a source of law or its part"@en ;
	rdfs:comment "Instance této vlastnosti propojuje právní zdroj nebo jeho část (instanci třídy frbr:Work) s jejím posledním zněním (instancí třídy frbr:Expression). Znění ještě nemuselo vstoupit v platnost. Doména vlastnosti je tvořena instancemi třídy frbr:Work, které jsou zároveň instancemi třídy lex:SourceOfLaw nebo jsou jejich součástmi. Jinými slovy, zdroj s touto vlastností je zněním právního zdroje nebo jeho části. Vlastnost je speciálním případem vlastnosti frbr:realization."@cs ;
	rdfs:comment "An instance of this property links a source of law or its part (an instance of frbr:Work) with its last expression (an instance of frbr:Expression). The expression may not has to come into force yet. The domain of the property is the set of instances of frbr:Work which are also instances of lex:SourceOfLaw or are parts of such instances. In other words, having this property implies being an expression which realizes a source of law or its part. The property is a sub-property of frbr:realization."@en ;
	# [TODO] domain constraint : frbr:Work && (lex:SourceOfLaw || frbr:partOf (recursive) lex:SourceOfLaw)
	rdfs:domain frbr:Work ;
	rdfs:range frbr:Expression ;
	rdfs:subPropertyOf frbr:realization .
	
lex:actualExpression a owl:FunctionalProperty;
	rdfs:label "V současnosti platné znění právního zdroje"@cs, "Currently valid expression of a source of law"@en ;
	rdfs:comment "Instance této vlastnosti propojuje právní zdroj nebo jeho část (instanci třídy frbr:Work) s jejím v současnosti platným zněním (instancí třídy frbr:Expression). Znění nemusí být posledním existujícím. Doména vlastnosti je tvořena instancemi třídy frbr:Work, které jsou zároveň instancemi třídy lex:SourceOfLaw nebo jsou jejich součástmi. Jinými slovy, zdroj s touto vlastností je zněním právního zdroje nebo jeho části. Vlastnost je speciálním případem vlastnosti frbr:realization."@cs ;
	rdfs:comment "An instance of this property links a source of law or its part (an instance of frbr:Work) with its currently valid expression (an instance of frbr:Expression). The expression does not have to be the last expression. The domain of the property is the set of instances of frbr:Work which are also instances of lex:SourceOfLaw or are parts of such instances. In other words, having this property implies being an expression which realizes a source of law or its part. The property is a sub-property of frbr:realization."@en ;
	# [TODO] domain constraint : frbr:Work && (lex:SourceOfLaw || frbr:partOf (recursive) lex:SourceOfLaw)
	rdfs:domain frbr:Work ;
	rdfs:range frbr:Expression ;
	rdfs:subPropertyOf frbr:realization .
	
lex:originalExpression a owl:FunctionalProperty;
	rdfs:label "Původní znění právního zdroje"@cs, "Original expression of a source of law"@en ;
	rdfs:comment "Instance této vlastnosti propojuje právní zdroj nebo jeho část (instanci třídy frbr:Work) s jejím původním zněním (instancí třídy frbr:Expression). Znění může ale nemusí být aktuálně platným. Doména vlastnosti je tvořena instancemi třídy frbr:Work, které jsou zároveň instancemi třídy lex:SourceOfLaw nebo jsou jejich součástmi. Jinými slovy, zdroj s touto vlastností je zněním právního zdroje nebo jeho části. Vlastnost je speciálním případem vlastnosti frbr:realization."@cs ;
	rdfs:comment "An instance of this property links a source of law or its part (an instance of frbr:Work) with its original expression (an instance of frbr:Expression). The expression may be but does not need to be the currently valid expression. The domain of the property is the set of instances of frbr:Work which are also instances of lex:SourceOfLaw or are parts of such instances. In other words, having this property implies being an expression which realizes a source of law or its part. The property is a sub-property of frbr:realization."@en ;
	# [TODO] domain constraint : frbr:Work && (lex:SourceOfLaw || frbr:partOf (recursive) lex:SourceOfLaw)
	rdfs:domain frbr:Work ;
	rdfs:range frbr:Expression ;
	rdfs:subPropertyOf frbr:realization .
  
frbr:realizationOf a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "Právní zdroj nebo jeho část, která je realizovaná daným zněním."@cs, "A property representing the source of law or its part that has been realized by a given expression."@en ;
  rdfs:comment "Vlastnost převzatá z FRBR ontologie. Zdroje s touto vlastností jsou instancemi třídy frbr:Expression. V kontextu LEX ontologie to znamená, že se jedná o znění právních zdrojů nebo jejich části."@cs ;
  rdfs:comment "This property is reused from the FRBR ontology. Having this property implies being an expression. In the context of the LEX ontology that means being an expression of a source of law or its part."@en .
  
frbr:embodimentOf a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "Znění materializované v dané manifestaci."@cs, "A property representing the expression that is embodied by a manifestation."@en ;
  rdfs:comment "Vlastnost převzatá z FRBR ontologie. Zdroje s touto vlastností jsou instancemi třídy frbr:Manifestation. V kontextu LEX ontologie to znamená, že se jedná o materializace znění právních zdrojů nebo jejich částí."@cs ;
  rdfs:comment "This property is reused from the FRBR ontology. Having this property implies being a manifestation. In the context of the LEX ontology that means being a manifestation of an expression of a source of law or its part."@en .

lex:definesChange a owl:ObjectProperty;
	rdfs:label "Změna definovaná právním předpisem"@cs, "A change defined by a legal enactment"@en ;
	rdfs:comment "Instance této vlastnosti propojuje znění právního předpisu nebo jeho část s jím nebo jí definovanou změnou znění jiného právního zdroje nebo jeho části. Zdroje s touto vlastností jsou instancemi třídy frbr:Expression. V kontextu LEX ontologie to znamená, že se jedná o znění právního předpisu nebo jeho části."@cs ;
	rdfs:comment "An instance of this property associates an amendment with a particular change defined by the amendment."@en ;
	rdfs:domain frbr:Expression ;
	rdfs:range lex:Change .

lex:changeResult a owl:FunctionalProperty;
	rdfs:label "Výsledné znění měněného právního zdroje nebo jeho části"@cs, "A newly created part of a source of law"@en ;
	rdfs:comment "Instance této vlastnosti propojuje změnu s novým zněním měněného právního zdroje nebo jeho části. Změnou může být buď vytvoření (potom je změna navázána na znění vytvořené části právního zdroje nebo na nové znění některé jeho nadřazené části či na nové znění právního zdroje jako celku) nebo aktualizace (potom je změna navázána na nové znění aktualizované částí právního zdroje nebo na nové znění některé jeho nadřazené části nebo na nové znění právního zdroje jako celku). Změnou nemůže být odstranění, neboť odstranění nevede k novému znění měněné (odstraňované) části právního zdroje"@cs ;
	rdfs:comment "An instance of this property links a change to a new expression of a changed source of law or its part. A change can be either a creation (in that case the change is linked to the new expression of the created part of the source of law or to a new expression of one of its superior parts or to a new expression of the source of law itself) or update (in that case the change is linked to a new expression of the changed part of the source of law or to a new expression of one of its superior parts or to a new expression of the source of law iselft). The change cannot be a removal because a removal does not result into a new expression of the changed (removed) part of the soure of law."@en ;
	rdfs:domain lex:Change ;
	rdfs:range frbr:Expression .

lex:changeResult a owl:FunctionalProperty;
	rdfs:label "Výsledné znění měněného právního zdroje nebo jeho části"@cs, "The new expression of a changed source of law or its part"@en ;
	rdfs:comment "Instance této vlastnosti propojuje změnu s novým zněním měněného právního zdroje nebo jeho části. Změnou může být buď vytvoření (potom je změna navázána na znění vytvořené části právního zdroje nebo na nové znění některé jeho nadřazené části či na nové znění právního zdroje jako celku) nebo aktualizace (potom je změna navázána na nové znění aktualizované částí právního zdroje nebo na nové znění některé jeho nadřazené části nebo na nové znění právního zdroje jako celku). Změnou nemůže být odstranění, neboť odstranění nevede k novému znění měněné (odstraňované) části právního zdroje"@cs ;
	rdfs:comment "An instance of this property links a change to the new expression of a changed source of law or its part. A change can be either a creation (in that case the change is linked to the new expression of the created part of the source of law or to the new expression of one of its superior parts or to the new expression of the source of law itself) or update (in that case the change is linked to the new expression of the changed part of the source of law or to the new expression of one of its superior parts or to the new expression of the source of law iselft). The change cannot be a removal because a removal does not result into a new expression of the changed (removed) part of the soure of law."@en ;
	rdfs:domain lex:Change ;
	rdfs:range frbr:Expression .	

lex:changedOriginal a owl:FunctionalProperty;
	rdfs:label "Předchozí znění měněného právního zdroje nebo jeho části"@cs, "The previous expression of a changed source of law or its part"@en ;
	rdfs:comment "Instance této vlastnosti propojuje změnu s předchozím zněním měněného právního zdroje nebo jeho části. Změnou může být buď smazání (potom je změna navázána na poslední znění odstraňované části právního zdroje nebo na předchozí znění některé jeho nadřazené části či na předchozí znění právního zdroje jako celku) nebo aktualizace (potom je změna navázána na předchozí znění aktualizované částí právního zdroje nebo na předchozí znění některé jeho nadřazené části nebo na předchozí znění právního zdroje jako celku). Změnou nemůže být vytvoření, neboť vytvořená část právního zdroje nemá žádné předchozí znění."@cs ;
	rdfs:comment "An instance of this property links a change to the previous expression of a changed source of law or its part. A change can be either a removal (in that case the change is linked to the previos expression of the removed part of the source of law or to the previous expression of one of its superior parts or to the previous expression of the source of law itself) or update (in that case the change is linked to the previous expression of the changed part of the source of law or to the previous expression of one of its superior parts or to the previous expression of the source of law iselft). The change cannot be a creation because a newly created part of a source of law does not have any previous expression."@en ;
	rdfs:domain lex:Change ;
	rdfs:range frbr:Expression .
	
lex:amends a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "Novelizovaný právní předpis"@cs, "Amended source of law"@en ;
  rdfs:comment "Instance této vlastnosti propojuje novelizující právní předpis (novelu či právní předpis obsahující novelizační část) s novelizovaným právním předpisem. Právní předpis s touto vlastností je instancí třídy lex:SourceOfLaw. Hodnotou je právní předpis, který je taktéž instancí této třídy. Jinými slovy tato vlastnost propojuje pouze celé právní předpisy. Neumožňuje detailněji specifikovat jaká část jednoho právního předpisu novelizuje jakou část jiného právního předpisu. To je specifikováno pomocí instancí třídy lex:Change."@cs ;
  rdfs:comment "An instance of this property links an amending legal enactment (an amendment or a legal enactment containing an amending part) with an amended legal enactment. A resource with this property is an instance of class lex:sourceOfLaw. The value is a resource which is also an instance of this class. In other words, this property links only whole legal enactments. It does not enable to explicitly specify which part of one source amends which part of another. This can be specified using instances of class lex:Change."@en ;
  rdfs:domain lex:SourceOfLaw ;
  rdfs:range lex:SourceOfLaw .

#TODO
lex:cancels a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "Novelizovaný právní předpis"@cs, "Amended source of law"@en ;
  rdfs:comment "Instance této vlastnosti propojuje novelizující právní předpis (novelu či právní předpis obsahující novelizační část) s novelizovaným právním předpisem. Právní předpis s touto vlastností je instancí třídy lex:SourceOfLaw. Hodnotou je právní předpis, který je taktéž instancí této třídy. Jinými slovy tato vlastnost propojuje pouze celé právní předpisy. Neumožňuje detailněji specifikovat jaká část jednoho právního předpisu novelizuje jakou část jiného právního předpisu. To je specifikováno pomocí instancí třídy lex:Change."@cs ;
  rdfs:comment "An instance of this property links an amending legal enactment (an amendment or a legal enactment containing an amending part) with an amended legal enactment. A resource with this property is an instance of class lex:sourceOfLaw. The value is a resource which is also an instance of this class. In other words, this property links only whole legal enactments. It does not enable to explicitly specify which part of one source amends which part of another. This can be specified using instances of class lex:Change."@en ;
  rdfs:domain lex:SourceOfLaw ;
  rdfs:range lex:SourceOfLaw .

cito:cites a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "Reference mezi dvěma prameny práva"@cs, "Reference between two sources of law"@en ;
  rdfs:comment "Vlastnost převzatá z CiTO ontologie. Instance této vlastnosti specifikuje, že znění pramene práva nebo jeho část se odkazuje znění jiného nebo stejného pramene práva nebo jeho části. Pokud má tuto vlastnost část znění, potom to znamená, že v obsahu této části se vyskytuje reference. Čím je část přesnější, o tím přesnější specifikaci umístění reference se jedná. Není však umožněno explicitně vyjádřit umístění v textu znění, např. pomocí pozic v textu. K tomu doporučujeme využít non-RDF prostředků, konkrétně vyjádřit přesné umístění v textu pomocí prostředků jazyka RDFa. Hodnotou vlastnosti je potom vždy přesně to znění, které je odkazováno. CiTO ontologie zavádí řadu speciálních podtypů této vlastnosti pro přesnější vyjádření sémantiky reference."@cs ;
  rdfs:comment "The property is reused from the CiTO ontology. An instance of this property specifies that an expression of a source of law or its part references an expression of another or the same source of law or its part. If an expression has this property then the content of the expression contains the reference. The more exact the part is the more specific location of the reference is expressed. However, it is not possible to specify the exact location in the textual content of the expression, e.g., using the start and end position in the text. For this, we recommend to use non-RDF tools, concretely to express the exact location in the text using RDFa. The value of the property is always the expression which is being referenced. The CiTO ontology introduces a set of special subtypes of this property for more explicit specification of the semantics of the reference."@en .

dc:creator
  rdfs:label "Instituce, která pramen práva vydala"@cs, "Institution which issued the source of law"@en ;
  rdfs:comment "Vlastnost převzatá z Dublin Core ontologie. Instance této vlastnosti specifikuje instituci, která oficiálně pramen práva vydala. U zákonů je to typicky parlament, u vyhlášky to může být ministerstvo či jiná instituce vydávající výhlášky, atd."@cs ;
  rdfs:comment "The property is reused from the Dublin Core ontology. An instance of this property specifies an institution that issued the source of law. For acts, it is typically a parliament. For regulations, it can be a ministry or another instution approved to issue regulations, etc."@en ;
	
##########
## Data Properties
########

dc:title a owl:DataTypeProperty ;
  rdfs:label ""@cs, ""@en ;
  rdfs:comment ""@cs ;
  rdfs:comment ""@en ;

#dc:description
  rdfs:label ""@cs, ""@en ;
  rdfs:comment ""@cs ;
  rdfs:comment ""@en ;

#dc:identifier
  rdfs:label ""@cs, ""@en ;
  rdfs:comment ""@cs ;
  rdfs:comment ""@en ;

#dc:issued
  rdfs:label ""@cs, ""@en ;
  rdfs:comment ""@cs ;
  rdfs:comment ""@en ;

#dc:modified
  rdfs:label ""@cs, ""@en ;
  rdfs:comment ""@cs ;
  rdfs:comment ""@en ;

#dc:valid
  rdfs:label ""@cs, ""@en ;
  rdfs:comment ""@cs ;
  rdfs:comment ""@en ;

#dc:language
  rdfs:label ""@cs, ""@en ;
  rdfs:comment ""@cs ;
  rdfs:comment ""@en ;