@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix owl2xml: <http://www.w3.org/2006/12/owl2-xml#> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix schema: <http://prov4j.org/w3p/schema#> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix vann:     <http://purl.org/vocab/vann/> .

@prefix foaf:     <http://xmlns.com/foaf/0.1/> .
@prefix dcterms:  <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix opmo:   <http://openprovenance.org/model/opmo#> .
@prefix cc: <http://creativecommons.org/ns#> .
@prefix void: <http://rdfs.org/ns/void#> .
@prefix frbr: <http://purl.org/vocab/frbr/core#> .
@prefix cito: <http://purl.org/spar/cito/> .

# --- Own namespaces ------------------------------------------

@prefix lex:        <http://purl.org/lex#> .
@prefix lexm:        <http://purl.org/lex/meta#> .
@prefix lexdt:        <http://purl.org/lex/datatypes#> .
@prefix lexissuertypes: <http://purl.org/lex/lex-issuer-types#> .
#@prefix lexsoltypes: <http://purl.org/lex/lex-sol-types#> .

#TODOs
# Removal -> Cancellation
# Právní zdroj -> Pramen práva

# --- Ontology metadata ---------------------------------------

lex: a owl:Ontology ;
  dcterms:title "LEX ontology"@en ;
  dcterms:description "LEX ontology models various kinds of sources of law. It is based on various FRBR concepts, namely frbr:Work, frbr:Expression and frbr:Manifestation. "@en ;
  dcterms:modified "2012-11-28"^^xsd:date ;
  vann:preferredNamespaceUri "http://purl.org/lex#" ;
  vann:preferredNamespacePrefix "lex" ;
  dcterms:creator <http://purl.org/knap#me>, <http://purl.org/necasky#me>, <http://purl.org/klimek#me>;
  rdfs:seeAlso <http://prefix.cc/lex> ;
  dcterms:rights <http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/cz/> .

##########
## Classes
########

lex:SourceOfLaw a owl:Class ;
	rdfs:label "Pramen práva"@cs, "Source of law"@en ;
	rdfs:comment "Instance této tøídy reprezentuje pramen práva. Pramen práva je pojem, jen oznaèuje vnìjší formu, kterou jsou sdìlovány právní normy. Bìnì jsou rozlišovány formální (primární) a gnoseologické (sekundární) prameny práva. Ontologie LEX však takové rozlišení explicitnì neimplementuje, ale v budoucnu je moné ji tak rozšíøit. Tøída je podtøídou tøídy Work z ontologie FRBR. Pouívá se pro specifikaci typu dané instance frbr:Work, která reprezentuje pramen práva. Instance musí reprezentovat celı pramen práva, ne jenom jeho èást. Pokud danı zdroj reprezentuje pouze èást nìjakého pramene práva, potom není instancí této tøídy. Je pouze instancí tøídy frbr:Work."@cs ;
  rdfs:comment "An instance of this class represents a source of law. It is independent on FRBR vocabulary. It is used to specify a type of a given instance of frbr:Work which represents a source of law. The instance must represent the source as a whole and not only its part."@en .
  
lex:Act a owl:Class ;
  rdfs:label "Zákon"@cs, "Law"@en ;
  rdfs:comment "Instance této tøídy reprezentuje zákon vydanı zákonodárnım sborem. Zákon je právním pøedpisem."@cs ;
  rdfs:comment "An instance of this class represents an act. An act is a legal enactment."@en ;
  rdfs:subClassOf lex:SourceOfLaw .

lex:Decision a owl:Class ;
  rdfs:label "Rozhodnutí soudu"@cs, "Court decision"@en ;
  rdfs:comment "Instance této tøídy reprezentuje rozhodnutí soudu."@cs ;
  rdfs:comment "An instance of this class represents a court decision."@en ;
  rdfs:subClassOf lex:SourceOfLaw .

lex:Decree a owl:Class ;
  rdfs:label "Naøízení"@cs, "Decree"@en ;
  rdfs:comment "Instance této tøídy reprezentuje vládní naøízení nebo naøízení obce nebo kraje. Naøízení je podzákonnım právním pøedpisem."@cs ;
  rdfs:comment "An instance of this class represents a decree issued by a public body.  A decree is a legal enactment."@en ;
  rdfs:subClassOf lex:SourceOfLaw .
  
lex:Regulation a owl:Class ;
  rdfs:label "Vyhláška"@cs, "Regulation"@en ;
  rdfs:comment "Instance této tøídy reprezentuje vyhlášku vydanou ústøedním správním úøadem (obvykle ministerstvem) nebo obecnì závaznou vyhlášku vydanou obcí nebo krajem. Vyhláška je podzákonnım právním pøedpisem."@cs ;
  rdfs:comment "An instace of this class represents a regulation issued by a public body. A regulation is a legal enactment."@en ;
  rdfs:subClassOf lex:SourceOfLaw .
  
lex:Change a owl:Class ;
  rdfs:label "Zmìna právního pøedpisu"@cs, "Change of a legal enactment"@en ;
  rdfs:comment "Instance této tøídy reprezentuje jednotkovou zmìnu znìní právního pøedpisu. Proces aplikace zmìn na právní zdroje je obvykle nazıván novelizace. Zmìna je definovana ve znìní jiného právního pøedpisu. Tento právní pøedpis se obvykle nazıvá novela. Z pohledu FRBR ontologie jsou zmìny definovány na úrovni instancí tøídy frbr:Expresion. Zmìna mùe bıt pomocí instance této tøídy vyjádøena na úrovni konkrétních èástí právních pøedpisù, tj. e daná èást znìní právního pøedpisu mìní danou èást znìní jiného právního pøedpisu. Pokud však nejsou k dispozici detailní informace, lze zmìnu popsat na vyšší úrovni. Napø. pouze e znìní právní pøedpis jako celek mìní znìní jiného právní pøedpisu jako celku."@cs ;
  rdfs:comment "An instance of this class represents a single change of an expression of a legal enactment. The process of applying the changes is usually called amending. A change is defined in an expression of another legal enactment. This legal enactment is usually called amendment. From the point of view of the FRBR ontology, changes are defined at the level of instances of class frbr:Expression. A change may be expressed at the level of of concrete parts of legal enactments, i.e. that an expression of a given part of a legal enactment changes an expression of a given part of another legal enactment. If there is not enough information available, a change can be expressed at the higher level. E.g., that only an expression of a legal enactment as a whole changes an expression of another legal enactment as a whole."@en .

lex:Creation a owl:Class ;
  rdfs:label "Vytvoøení nové èásti právního pøedpisu"@cs, "Creation of a new part of a legal enactment"@en ;
  rdfs:comment "Instance této tøídy je speciálním typem konkrétní jednotlivé zmìny znamenající vytvoøení nové souèásti právního pøedpisu (nikoliv však vytvoøení právního pøedpisu jako takového)."@cs ;
  rdfs:comment "An instance of this class represents a special type of a concrete particular amendment specifying a creation of a new part of a legal enactment (but not a creation a legal enactment as a whole)."@en ;
  rdfs:subClassOf lex:Change .

lex:Removal a owl:Class ;
  rdfs:label "Odstranìní existující èásti právního pøedpisu"@cs, "Removal of an existing part of a legal enactment"@en ;
  rdfs:comment "Instance této tøídy je speciálním typem konkrétní jednotlivé zmìny znamenající odstranìní existující souèásti právního pøedpisu (nikoliv však odstranìní právního pøedpisu jako takového)."@cs ;
  rdfs:comment "An instance of this class represents a special type of a concrete particular amendment specifying a removal of an existing part of a legal enactment (but not a legal enactment as a whole)."@en ;
  rdfs:subClassOf lex:Change .
  
lex:Update a owl:Class ;
  rdfs:label "Aktualizace existující èásti právního zdroje"@cs, "Update of an existing part of a source of law"@en ;
  rdfs:comment "Instance této tøídy je speciálním typem konkrétní jednotlivé zmìny znamenající aktualizaci znìní existující souèásti právního zdroje."@cs ;
  rdfs:comment "An instance of this class represents a special type of a concrete particular amendment specifying an update of an expression of an existing part of a source of law."@en ;
  rdfs:subClassOf lex:Change .

##########
## Object Properties
########

lex:lastExpression a owl:FunctionalProperty;
	rdfs:label "Poslední existující znìní právního zdroje nebo jeho èásti"@cs, "Last existing expression of a source of law or its part"@en ;
	rdfs:comment "Instance této vlastnosti propojuje právní zdroj nebo jeho èást (instanci tøídy frbr:Work) s jejím posledním znìním (instancí tøídy frbr:Expression). Znìní ještì nemuselo vstoupit v platnost. Doména vlastnosti je tvoøena instancemi tøídy frbr:Work, které jsou zároveò instancemi tøídy lex:SourceOfLaw nebo jsou jejich souèástmi. Jinımi slovy, zdroj s touto vlastností je znìním právního zdroje nebo jeho èásti. Vlastnost je speciálním pøípadem vlastnosti frbr:realization."@cs ;
	rdfs:comment "An instance of this property links a source of law or its part (an instance of frbr:Work) with its last expression (an instance of frbr:Expression). The expression may not has to come into force yet. The domain of the property is the set of instances of frbr:Work which are also instances of lex:SourceOfLaw or are parts of such instances. In other words, having this property implies being an expression which realizes a source of law or its part. The property is a sub-property of frbr:realization."@en ;
	# [TODO] domain constraint : frbr:Work && (lex:SourceOfLaw || frbr:partOf (recursive) lex:SourceOfLaw)
	rdfs:domain frbr:Work ;
	rdfs:range frbr:Expression ;
	rdfs:subPropertyOf frbr:realization .
	
lex:actualExpression a owl:FunctionalProperty;
	rdfs:label "V souèasnosti platné znìní právního zdroje"@cs, "Currently valid expression of a source of law"@en ;
	rdfs:comment "Instance této vlastnosti propojuje právní zdroj nebo jeho èást (instanci tøídy frbr:Work) s jejím v souèasnosti platnım znìním (instancí tøídy frbr:Expression). Znìní nemusí bıt posledním existujícím. Doména vlastnosti je tvoøena instancemi tøídy frbr:Work, které jsou zároveò instancemi tøídy lex:SourceOfLaw nebo jsou jejich souèástmi. Jinımi slovy, zdroj s touto vlastností je znìním právního zdroje nebo jeho èásti. Vlastnost je speciálním pøípadem vlastnosti frbr:realization."@cs ;
	rdfs:comment "An instance of this property links a source of law or its part (an instance of frbr:Work) with its currently valid expression (an instance of frbr:Expression). The expression does not have to be the last expression. The domain of the property is the set of instances of frbr:Work which are also instances of lex:SourceOfLaw or are parts of such instances. In other words, having this property implies being an expression which realizes a source of law or its part. The property is a sub-property of frbr:realization."@en ;
	# [TODO] domain constraint : frbr:Work && (lex:SourceOfLaw || frbr:partOf (recursive) lex:SourceOfLaw)
	rdfs:domain frbr:Work ;
	rdfs:range frbr:Expression ;
	rdfs:subPropertyOf frbr:realization .
	
lex:originalExpression a owl:FunctionalProperty;
	rdfs:label "Pùvodní znìní právního zdroje"@cs, "Original expression of a source of law"@en ;
	rdfs:comment "Instance této vlastnosti propojuje právní zdroj nebo jeho èást (instanci tøídy frbr:Work) s jejím pùvodním znìním (instancí tøídy frbr:Expression). Znìní mùe ale nemusí bıt aktuálnì platnım. Doména vlastnosti je tvoøena instancemi tøídy frbr:Work, které jsou zároveò instancemi tøídy lex:SourceOfLaw nebo jsou jejich souèástmi. Jinımi slovy, zdroj s touto vlastností je znìním právního zdroje nebo jeho èásti. Vlastnost je speciálním pøípadem vlastnosti frbr:realization."@cs ;
	rdfs:comment "An instance of this property links a source of law or its part (an instance of frbr:Work) with its original expression (an instance of frbr:Expression). The expression may be but does not need to be the currently valid expression. The domain of the property is the set of instances of frbr:Work which are also instances of lex:SourceOfLaw or are parts of such instances. In other words, having this property implies being an expression which realizes a source of law or its part. The property is a sub-property of frbr:realization."@en ;
	# [TODO] domain constraint : frbr:Work && (lex:SourceOfLaw || frbr:partOf (recursive) lex:SourceOfLaw)
	rdfs:domain frbr:Work ;
	rdfs:range frbr:Expression ;
	rdfs:subPropertyOf frbr:realization .
	   
frbr:realizationOf a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "Právní zdroj nebo jeho èást, která je realizovaná danım znìním."@cs, "A property representing the source of law or its part that has been realized by a given expression."@en ;
  rdfs:comment "Vlastnost pøevzatá z FRBR ontologie. Zdroje s touto vlastností jsou instancemi tøídy frbr:Expression. V kontextu LEX ontologie to znamená, e se jedná o znìní právních zdrojù nebo jejich èásti."@cs ;
  rdfs:comment "This property is reused from the FRBR ontology. Having this property implies being an expression. In the context of the LEX ontology that means being an expression of a source of law or its part."@en ;
  
frbr:embodimentOf a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "Znìní materializované v dané manifestaci."@cs, "A property representing the expression that is embodied by a manifestation."@en ;
  rdfs:comment "Vlastnost pøevzatá z FRBR ontologie. Zdroje s touto vlastností jsou instancemi tøídy frbr:Manifestation. V kontextu LEX ontologie to znamená, e se jedná o materializace znìní právních zdrojù nebo jejich èástí."@cs ;
  rdfs:comment "This property is reused from the FRBR ontology. Having this property implies being a manifestation. In the context of the LEX ontology that means being a manifestation of an expression of a source of law or its part."@en ;

lex:definesChange a owl:ObjectProperty;
	rdfs:label "Zmìna definovaná právním pøedpisem"@cs, "A change defined by a legal enactment"@en ;
	rdfs:comment "Instance této vlastnosti propojuje znìní právního pøedpisu nebo jeho èást s jím nebo jí definovanou zmìnou znìní jiného právního zdroje nebo jeho èásti. Zdroje s touto vlastností jsou instancemi tøídy frbr:Expression. V kontextu LEX ontologie to znamená, e se jedná o znìní právního pøedpisu nebo jeho èásti."
	rdfs:comment "An instance of this property associates an amendment with a particular change defined by the amendment."@en ;
	rdfs:domain frbr:Expression ;
	rdfs:range lex:Change .

lex:changeResult a owl:FunctionalProperty;
	rdfs:label "Vısledné znìní mìnìného právního zdroje nebo jeho èásti"@cs, "A newly created part of a source of law"@en ;
	rdfs:comment "Instance této vlastnosti propojuje zmìnu s novım znìním mìnìného právního zdroje nebo jeho èásti. Zmìnou mùe bıt buï vytvoøení (potom je zmìna navázána na znìní vytvoøené èásti právního zdroje nebo na nové znìní nìkteré jeho nadøazené èásti èi na nové znìní právního zdroje jako celku) nebo aktualizace (potom je zmìna navázána na nové znìní aktualizované èástí právního zdroje nebo na nové znìní nìkteré jeho nadøazené èásti nebo na nové znìní právního zdroje jako celku). Zmìnou nemùe bıt odstranìní, nebo odstranìní nevede k novému znìní mìnìné (odstraòované) èásti právního zdroje"@cs ;
	rdfs:comment "An instance of this property links a change to a new expression of a changed source of law or its part. A change can be either a creation (in that case the change is linked to the new expression of the created part of the source of law or to a new expression of one of its superior parts or to a new expression of the source of law itself) or update (in that case the change is linked to a new expression of the changed part of the source of law or to a new expression of one of its superior parts or to a new expression of the source of law iselft). The change cannot be a removal because a removal does not result into a new expression of the changed (removed) part of the soure of law."@en ;
	rdfs:domain lex:Change ;
	rdfs:range frbr:Expression .

lex:changeResult a owl:FunctionalProperty;
	rdfs:label "Vısledné znìní mìnìného právního zdroje nebo jeho èásti"@cs, "The new expression of a changed source of law or its part"@en ;
	rdfs:comment "Instance této vlastnosti propojuje zmìnu s novım znìním mìnìného právního zdroje nebo jeho èásti. Zmìnou mùe bıt buï vytvoøení (potom je zmìna navázána na znìní vytvoøené èásti právního zdroje nebo na nové znìní nìkteré jeho nadøazené èásti èi na nové znìní právního zdroje jako celku) nebo aktualizace (potom je zmìna navázána na nové znìní aktualizované èástí právního zdroje nebo na nové znìní nìkteré jeho nadøazené èásti nebo na nové znìní právního zdroje jako celku). Zmìnou nemùe bıt odstranìní, nebo odstranìní nevede k novému znìní mìnìné (odstraòované) èásti právního zdroje"@cs ;
	rdfs:comment "An instance of this property links a change to the new expression of a changed source of law or its part. A change can be either a creation (in that case the change is linked to the new expression of the created part of the source of law or to the new expression of one of its superior parts or to the new expression of the source of law itself) or update (in that case the change is linked to the new expression of the changed part of the source of law or to the new expression of one of its superior parts or to the new expression of the source of law iselft). The change cannot be a removal because a removal does not result into a new expression of the changed (removed) part of the soure of law."@en ;
	rdfs:domain lex:Change ;
	rdfs:range frbr:Expression .	

lex:changedOriginal a owl:FunctionalProperty;
	rdfs:label "Pøedchozí znìní mìnìného právního zdroje nebo jeho èásti"@cs, "The previous expression of a changed source of law or its part"@en ;
	rdfs:comment "Instance této vlastnosti propojuje zmìnu s pøedchozím znìním mìnìného právního zdroje nebo jeho èásti. Zmìnou mùe bıt buï smazání (potom je zmìna navázána na poslední znìní odstraòované èásti právního zdroje nebo na pøedchozí znìní nìkteré jeho nadøazené èásti èi na pøedchozí znìní právního zdroje jako celku) nebo aktualizace (potom je zmìna navázána na pøedchozí znìní aktualizované èástí právního zdroje nebo na pøedchozí znìní nìkteré jeho nadøazené èásti nebo na pøedchozí znìní právního zdroje jako celku). Zmìnou nemùe bıt vytvoøení, nebo vytvoøená èást právního zdroje nemá ádné pøedchozí znìní."@cs ;
	rdfs:comment "An instance of this property links a change to the previous expression of a changed source of law or its part. A change can be either a removal (in that case the change is linked to the previos expression of the removed part of the source of law or to the previous expression of one of its superior parts or to the previous expression of the source of law itself) or update (in that case the change is linked to the previous expression of the changed part of the source of law or to the previous expression of one of its superior parts or to the previous expression of the source of law iselft). The change cannot be a creation because a newly created part of a source of law does not have any previous expression."@en ;
	rdfs:domain lex:Change ;
	rdfs:range frbr:Expression .
	
lex:amends a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "Novelizovanı právní pøedpis"@cs, "Amended source of law"@en ;
  rdfs:comment "Instance této vlastnosti propojuje novelizující právní pøedpis (novelu èi právní pøedpis obsahující novelizaèní èást) s novelizovanım právním pøedpisem. Právní pøedpis s touto vlastností je instancí tøídy lex:SourceOfLaw. Hodnotou je právní pøedpis, kterı je takté instancí této tøídy. Jinımi slovy tato vlastnost propojuje pouze celé právní pøedpisy. Neumoòuje detailnìji specifikovat jaká èást jednoho právního pøedpisu novelizuje jakou èást jiného právního pøedpisu. To je specifikováno pomocí instancí tøídy lex:Change."@cs ;
  rdfs:comment "An instance of this property links an amending legal enactment (an amendment or a legal enactment containing an amending part) with an amended legal enactment. A resource with this property is an instance of class lex:sourceOfLaw. The value is a resource which is also an instance of this class. In other words, this property links only whole legal enactments. It does not enable to explicitly specify which part of one source amends which part of another. This can be specified using instances of class lex:Change."@en ;
  rdsf:domain lex:SourceOfLaw ;
  rdfs:range lex:SourceOfLaw .

cito:cites a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:label "Reference mezi dvìma prameny práva"@cs, "Reference between two sources of law"@en ;
  rdfs:comment "Vlastnost pøevzatá z CiTO ontologie. Instance této vlastnosti specifikuje, e znìní pramene práva nebo jeho èást se odkazuje znìní jiného nebo stejného pramene práva nebo jeho èásti. Pokud má tuto vlastnost èást znìní, potom to znamená, e v obsahu této èásti se vyskytuje reference. Èím je èást pøesnìjší, o tím pøesnìjší specifikaci umístìní reference se jedná. Není však umonìno explicitnì vyjádøit umístìní v textu znìní, napø. pomocí pozic v textu. K tomu doporuèujeme vyuít non-RDF prostøedkù, konkrétnì vyjádøit pøesné umístìní v textu pomocí prostøedkù jazyka RDFa. Hodnotou vlastnosti je potom vdy pøesnì to znìní, které je odkazováno. CiTO ontologie zavádí øadu speciálních podtypù této vlastnosti pro pøesnìjší vyjádøení sémantiky reference."@cs ;
  rdfs:comment "The property is reused from the CiTO ontology. An instance of this property specifies that an expression of a source of law or its part references an expression of another or the same source of law or its part. If an expression has this property then the content of the expression contains the reference. The more exact the part is the more specific location of the reference is expressed. However, it is not possible to specify the exact location in the textual content of the expression, e.g., using the start and end position in the text. For this, we recommend to use non-RDF tools, concretely to express the exact location in the text using RDFa. The value of the property is always the expression which is being referenced. The CiTO ontology introduces a set of special subtypes of this property for more explicit specification of the semantics of the reference."@en .

#dc:creator
	
##########
## Data Properties
########

#dc:title

#dc:description

#dc:identifier

#dc:issued

#dc:modified

#dc:valid

#dc:language


